%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\title{Dérivation Statistiques}
\date{15/01/16}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{DS \no4 --- A}

\begin{document}
\maketitle

\textbf{\large Nom : .....................}

\begin{exercice}[Diagramme en boîte --- 8 points]~
  \emph{Dans cette question, les extrémités des diagrammes en boîte représentent les valeurs extrèmes.}

  On a réalisé une enquête sur le temps, en secondes, que doit attendre un abonné qui contacte, par téléphone, un fournisseur d'accès à internet $A$. Cette enquête a concerné 200 abonnés et donné les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{l|cccccc}
      Temps d'attente (s) & 5 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 \\
      \hline
      Nombre d'abonnés    & 20 & 24 & 32 & 24 & 58 & 42 \\
    \end{tabular}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer la moyenne et l'écart-type de la série.
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Calculer la médiane et les quartiles de cette série.
        \item Un autre fournisseur d'accès, $B$, a réalisé la même enquête auprès de 200 de ses abonnés, et a représenté la série obtenue par le diagramme en boîte ci-dessous. Représenter par un diagramme en boîte la série obtenue pour le fournisseur $A$ sur le même repère.
          \begin{center}
            \begin{tikzpicture}[ultra thick, xscale=0.12,yscale=0.5]
              \draw[xstep=5,ystep=1,dotted, gray] (0,0) grid (75,8);
              \draw (25,1) rectangle (55,3);
              \draw (2,2) -- (25,2);
              \draw (55,2) -- (65,2);
              \draw (25,1) -- (25,3);
              \draw (55,1) -- (55,3);
              \draw (35,1) -- (35,3);

              \draw[->] (0,0) -- (75,0);
              \foreach \i in {0,10,...,70} {
                \draw  (\i,-0.1) -- (\i,0.1)  node [below] at (\i,-0.1) {\num{\i}};
              }
            \end{tikzpicture}
          \end{center}
        \item Comparer les deux séries : y a-t-il une des plates-formes téléphoniques qui est meilleure que l'autre, en ce qui concerne le temps d'attente ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Tangente --- 6 points]
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto\frac{x+1}{x^2+1}$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $f'\left( x \right)=\frac{-x^2-2x+1}{\left( x^2+1 \right)^2}$.
    \item Déterminer l'équation de la tangente à la courbe de $f$ au point d'abscisse $1$.
    \item Existe-t-il un point de la courbe dont la tangente soit parallèle à l'axe des abscisses ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Toboggan --- 6 points]~
    Vous êtes ingénieur dans une entreprise de fabrication d'attractions, et un parc aquatique vous commande un toboggan. La forme souhaitée est la courbe représentée ci-dessous (où $x$ est l'abscisse, et $f(x)$ l'altitude, toutes les deux en décamètres), dont l'équation est :

  \[f:x\mapsto -\frac{1}{2}x^3+x^2-x+1\]

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=3,ultra thick]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (0, 0) grid (1.5, 1);
      \draw[-latex] (0,0) -- (1.5,0);
      \draw[-latex] (0,0) -- (0,1);
      \foreach \x in {.5, 1, 1.5} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\num{\x}};
      }
      \foreach \y in {.5, 1} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\num{\y}};
      }
      \draw[domain=0:1.5,smooth,blue] plot ({\x},{-\x*\x*\x/2+\x*\x-\x+1});
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

  Le toboggan est considéré comme dangereux s'il n'est pas trop pentu, c'est-à-dire si à aucun endroit la pente est inférieure à -2.

  Le but de l'exercice est d'étudier le toboggan pour savoir s'il est dangereux ou non.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que pour tout $x$ réel, $f'(x)=-\frac{3}{2}x^2+2x-1$.
    \item Montrer que $-\frac{3}{2}x^2+2x-1<-2$ si et seulement si \[x\in\left]-\infty; \frac{2-\sqrt{10}}{3}\right[\cup\left]\frac{2+\sqrt{10}}{3};+\infty\right[\]
    \item Le toboggan est-il dangereux ?
  \end{enumerate}

\end{exercice}
\end{document}
